---
layout: holidays
title: "Helsinki (2)"
date: 2008-03-22 23:12:43 +0100
tags: [finland]
permalink: /holidays/kalmar/helsinki-2/
---
### Woensdag 20 februari

Voor de tweede keer reizen we per bus naar Espoo aan het Nokia hoofdkwartier
voorbij die ons niet in Helsinki wilden ontvangen (in onze ogen erg dom, want
Ericsson heeft wél een goede indruk achtergelaten!).

Het laatste officiële bezoek van de reis staat vandaag op het programma.
[Teknillinen Korkeakoulu](http://www.tkk.fi/en/index.html) is aan de beurt, de
TU Helsinki.

![thumbnail]({% link _holidays/kalmar/IMG_8792.jpg %}){: .reflect .left}

We krijgen een aantal presentaties te zien die een indruk geven waar men zoal
mee bezig is bij de faculteit elektrotechniek en informatica en vervolgens een
rondleiding in het netwerken en radio-lab waar studenten aan kleine projecten
werken. Het onderwijs is hier duidelijk praktischer gericht dan bij ons, wel
met nadruk op de theorie (daarmee bedoel ik dus dat de concepten in de praktijk
worden gebracht en niet hoe geleerd wordt hoe met een specifiek apparaat om te
gaan).

's Middags gaan de meesten zwemmen, maar ik niet. Ik heb afgesproken met
Johanna, die ik van mijn tijd in IJsland ken. Ze woont en studeert in Helsinki
en als je er dan toch bent, dan kan je net zo goed samen wat drinken en
bijpraten!

### Donderdag 21 februari

Suomenlinna (kasteel van Finland, Finse naam) / Sveaborg (fort van Zweden,
Zweedse naam) is een fort dat net buiten de kust van Helsinki ligt. Het is
gebouwd op zes eilanden en is verschillende malen van eigenaar gewisseld.
Gebouwd werd Sveaborg door de Zweden als bescherming van Helsinki tegen de
Russen.

Toen de Russen Finland innamen, werd het een fort ter bescherming tegen de
Zweden, maar tevens ter belegering van Helsinki, mochten de Finnen zich tegen
Rusland keren. In aanloop naar de Eerste Wereldoorlog (Finland was nog steeds
een Groothertogdom binnen het Russische Rijk) werd Suomenlinna gereedgemaakt
ter bescherming van St. Petersburg.

Na 1917, het jaar van onafhankelijkheid, verloor het fort zijn originele
functie en nam de militaire academie intrek. Tegenwoordig wonen er rond 1000
personen in het kleine dorp en is er een rehabilitatie-instelling waar
gevangenen in de laatste fase van hun celstraf worden voorbereid op terugkeer
in de samenleving.

's Avonds gaan we eten in een traditioneel Laps restaurant en we krijgen
rendier voorgeschoteld. Erg lekker en schijnbaar ook behoorlijk voedzaam.
Enkele woorden worden gesproken door de organiserende commissie, door twee
deelnemers namens de hele groep en door de begeleidende docenten. Intussen
hebben Marly, Marlous, Mattijn en ik een melige discussie over locale maxima en
over of hetgeen Mattijn doet echt "typisch studentikoos" is. De avond wordt
stijlvol afgesloten in een jazz-bar met livemuziek waar we onze laatste dure
biertjes zullen drinken alvorens te gaan slapen.

### Vrijdag 22 februari

We gaan weer naar huis! De reis heeft lang genoeg geduurd.

Veel vliegtuigen hebben vertraging, een uit Las Palmas weet het zelfs te
klokken op ruim 9 uur. Wijzelf vertrekken met slechts 5 minuten teveel op de
klok. Kort nadat de fasten-your-seatbelts-lampjes uitgingen wordt aangekondigd
dat er turbulentie verwacht wordt en niet heel lang daarna gaan de lampjes weer
aan om pas na 3 uur in Amsterdam weer uit te gaan. De hele vlucht gaat door de
wolken, boven ons, onder ons en naast ons is het alleen maar wit.

Als we gaan dalen, begint het vliegtuig wat minder blij te worden en gaan we
alle kanten op en vooral de laatste paar honderd meter worden we door elkaar
gehusseld alsof we in een grote salad shaker zitten.

De vertraging hebben we ingehaald en we landen perfect op tijd op Schiphol.
Dan komt het grote wachten op de koffers... 26 van ons krijgen netjes hun
spullen, maar drie moeten nog even wat langer wachten. Na een half uur komen er
twee eenzame koffers over de band, maar die derde blijft zoek. Een
vermissingsrapport wordt opgesteld en een onfortuinlijke moet zonder koffer
naar huis. De tas is diezelfde avond gelukkig nog gevonden en werd netjes
thuisgebracht.
